\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
%\usepackage[14pt]{extsizes}
\usepackage{listings}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{src/}}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm} 

% Для листинга кода:
\lstset{ %
language=swift,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С++)
basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
escapeinside={\#*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
}

% Для измененных титулов глав:
\usepackage{titlesec, blindtext, color} % подключаем нужные пакеты
\definecolor{gray75}{gray}{0.75} % определяем цвет
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}} % длина линии в 20pt
% titleformat определяет стиль
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\hsp\textcolor{gray75}{|}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}


% plot
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{filecontents}
\usetikzlibrary{datavisualization}
\usetikzlibrary{datavisualization.formats.functions}


\begin{document}
\begin{titlepage}
	\centering
	{\scshape\LARGE МГТУ им. Баумана \par}
	\vspace{3cm}
	{\scshape\Large Лабораторная работа №4\par}
	\vspace{0.5cm}	
	{\scshape\Large По курсу: "Анализ алгоритмов"\par}
	\vspace{1.5cm}
	{\huge\bfseries Параллельное умножение матриц\par}
	\vspace{2cm}
	\Large Работу выполнил: Кривозубов Влад, ИУ7-53Б\par
	\vspace{0.5cm}
	\LargeПреподаватели:  Волкова Л.Л., Строганов Ю.В.\par

	\vfill
	\large \textit {Москва, 2020} \par
\end{titlepage}

\tableofcontents

\newpage
\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Цель работы: изучение возможности параллельных вычислений и использование такого подхода на практике. Реализация парралельного стандартного алгоритма умножения матриц. В данной лабораторной работе рассматривается стандартный алгоритм  и параллельный стандартный алгоритм. Необходимо сравнить зависимость времени работы алгоритма от числа параллельных потоков и размера матриц, провести сравнение стандартного и параллельного алгоритмов.



\chapter{Аналитическая часть}
\paragraph{\space \space \space \space \space\space}
В данном разделе представлена теория, необходимая для выполнения лабораторной работы
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Матрицей A размера $[m*n]$ называется прямоугольная таблица
чисел, функций или алгебраических выражений, содержащая m строк и n столбцов. Числа m и n определяют размер матрицы \cite{Beloysov}. Если число столбцов в первой матрице совпадает с числом строк во второй, то эти две матрицы можно перемножить. У произведения будет столько же строк, сколько в первой матрице, и столько же столбцов, сколько во второй.
	    
Пусть даны две прямоугольные матрицы А и В размеров $[m * n]$ и $[n * k]$ соответственно.  
В результате произведение матриц A и B получим матрицу C размера $[m *  k]$.


$c_{i,j} = \sum\limits_{r=1}^n a_{i,r}\cdot b_{r,j}$ называется произведением матриц A и B \cite{Beloysov}.

\section{Параллельное программирование}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
При использовании многопроцессорных вычислительных систем с общей памятью обычно предполагается, что имеющиеся в составе системы процессоры обладают равной производительностью, являются равноправными при доступе к общей памяти, и время доступа к памяти является одинаковым (при одновременном доступе нескольких процессоров к одному и тому же элементу памяти очередность и синхронизация доступа обеспечивается на аппаратном уровне). Многопроцессорные системы подобного типа обычно именуются симметричными мультипроцессорами (symmetric multiprocessors, SMP).Перечисленному выше набору предположений удовлетворяют также активно развиваемые в последнее время многоядерные процессоры, в которых каждое ядро представляет практически независимо функциони рующее вычислительное устройство.
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Обычный подход при организации вычислений для многопроцессорных вычислительных систем с общей памятью – создание новых параллельных методов на основе обычных последовательных программ, в которых или автоматически компилятором, или непосредственно программистом выделяются участки независимых друг от друга вычислений. Возможности автоматического анализа программ для порождения параллельных вычислений достаточно ограничены, и второй подход является преобладающим. При этом для разработки параллельных программ могут применяться как новые алгоритмические языки, ориентированные на параллельное программирование, так и уже имеющиеся языки, расширенные некоторым набором операторов для параллельных вычислений.

\subsection{Организация взаимодействия параллельных потоков}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Потоки исполняются в общем адресном пространстве параллельной программы. Как результат, взаимодействие параллельных потоков можно организовать через использование общих данных, являющихся доступными для всех потоков. Наиболее простая ситуация состоит в использовании общих данных только для чтения. В случае же, когда общие данные могут изменяться несколькими потоками, необходимы специальные усилия для организации правильного взаимодействия.


\section{Вывод}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Была рассмотрена технология параллельного программирования и
организация взаимодействия параллельных потоков.



\chapter{Конструкторская часть}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
В данном разделе представлены схемы алгоритмов и способ распараллеливания программы.


\section{Схемы алгоритмов}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
В данной части на рисунке 2.1 будет рассмотрена схема стандартного алгоритма умножения матриц и выбранный спрособ распараллеливания.

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{SchemeStand}
\caption{Схема стандартного алгоритма умножения}
\label{fig:mpr}
\end{figure}

\newpage

\section{Распараллеливание программы}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Распрараллеливание программы должно ускорять время работы. Это достигается за счет реализации в узких участках (напимер в циклах с большим количеством независимых вычилений). В предложенном алгоритме данным участком будет являться тройной цикл умножения двух векторов.
Данный блок программы как раз предлагается распараллелить.

\section{Вывод}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
В данном разделе была рассмотрена схема стандарного алгоритма умножения матриц и способ его распараллеливания.

\chapter{Технологическая часть}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
В данном разделе обосновывается выбор ЯП и среды разработкти, а также представлены листинги с кодом алгоримов и тестирование разработанных функций.

\section{Выбор ЯП}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
В качестве языка программирования был выбран Swift так как этот
язык используется мной для разработки под IOS, он поддерживает управление потоками на уровне ОС(POSIX потоки) \cite{Swift}. Среда разработки VS Code \cite{Code}.
Многопоточное программирование было
реализовано с помощью системной библиотеки Foundation.

\section{Листинг кода алгоритмов}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
На листинге 3.1 расммотрен код стандартного алгоритма умножения матриц, а на листинге 3.2 параллельный вариант стандартного алгоритма.

\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Стандартный алгоритм]
func standartAlgorithm(_ a: Array<Array<Int>>, _ b: Array<Array<Int>>) -> Array<Array<Int>> {
	var result = createEmpty(b[0].count, a.count)
	
	let aRows = a.count
	let bCols = b[0].count
	let aCols = a[0].count
	
	for i in 0..<aRows {
		for j in 0..<bCols {
			var value = 0
			for k in 0..<aCols {
				value += a[i][k] * b[k][j]
			}
			result[i][j] = value
		}
	}
	
	return result
}
\end{lstlisting}


\begin{lstlisting}[label=some-code,caption=Параллельный стандартный алгоритм]
@available(macOS 10.12, *)
class AlgorithmContainer {
	func standartAlgorithm(_ a: Array<Array<Int>>, _ b: Array<Array<Int>>, threadNumber: Int) -> Array<Array<Int>> {
		var result = createEmpty(b[0].count, a.count)
		
		let aRows = a.count
		let bCols = b[0].count
		let aCols = a[0].count
		
		var threads: [Thread] = []
		for i in 0..<threadNumber {
			threads.append(Thread{})
			threads[i].start()
		}
		
		for i in 0..<aRows {
			for j in 0..<bCols {
				var emptyThreadFound = false
				
				while (!emptyThreadFound) {
					for tNum in 0..<threadNumber {
						if (threads[tNum].isFinished) {
							threads[tNum] = Thread {
								var value = 0
								
								for k in 0..<aCols {
									value += a[i][k] * b[k][j]
								}
								
								result[i][j] = value
							}
							threads[tNum].start()
							emptyThreadFound = true
							break
						}
					}
				}
			}
		}
		
		var tasksFinished = false
		
		while (!tasksFinished) {
			var flag = false
			
			for tNum in 0..<threadNumber {
				if (!threads[tNum].isFinished) {
					flag = true
					break
				}
			}
			
			if !flag {
				tasksFinished = true
			}
		}
		
		return result
	}
}
\end{lstlisting}

\section{Тестирование разработанных функций}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Функции параллельного алгоритма и алгоритма без распараллелеливания были протестированы, результаты можно видеть на рисунках 3.1, 3.2, 3.3.

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{test1}
	\caption{Тест №1}
	\label{fig:mpr}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{test2}
	\caption{Тест №2}
	\label{fig:mpr}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{test3}
	\caption{Тест №3}
	\label{fig:mpr}
	
	\paragraph{}
	По результатам тестирования оба алгоритма работают верно
\end{figure}

\section{Вывод}
В данном разделе были рассмотрены  листинги кода и тестирование разработанных функций.


\chapter{Исследовательская часть}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
Был проведен замер времени работы каждого из алгоритмов на ноутбуке Macbook Air, процессор i5, 4 ядра. Операционная система MacOS Catalina \cite{Catalina}.

\section{Сравнение временных затрат алгоритмов}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
На рисунке 4.4 можно увидеть результаты сравнения времени работы для параллельного стандартного алгоритма умножения и варианта без распараллеливания.

\indent

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    	axis lines = left,
    	xlabel = {Размер матрицы},
    	ylabel = {Время (тики)},
	legend pos=north west,
	ymajorgrids=true
]

\addplot[color=red, mark=triangle] table[x index=0, y index= 1] {src/DataEven/Vin0.txt}; 

\addplot[color=green, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {src/DataEven/ParallelVinMOpt0_1.txt}; 
\addplot[color=orange, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {src/DataEven/ParallelVinMOpt0_2.txt}; 
\addplot[color=purple, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {src/DataEven/ParallelVinMOpt0_4.txt}; 
\addplot[color=black, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {src/DataEven/ParallelVinMOpt0_8.txt}; 

\addlegendentry{Без потоков}

\addlegendentry{1 Поток}
\addlegendentry{2 Потока}
\addlegendentry{4 Потока}
\addlegendentry{8 Потоков}
\addlegendentry{16 Потоков}

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{center}
Pис. 4.4: Сравнение времени работы для стандартного алгоритма без потоков и его многопоточного варианта
\end{center}


\section{Вывод}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
По результатам исследования стандартный алгоритм приблизительно равен однопоточному его эквиваленту (разница менее 0.5\%), а многопоточная реализация алгоритма Винограда работает быстрее при увеличении количества потоков (2 потока работает в 2 раза быстрее одного, 4 потока работает на 30\% быстрее двух). Это увеличение становится незначительным после 4х потоков (менее 1\% разницы).

\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}
\paragraph{\space \space \space \space \space}
В ходе лабораторной работы были изучены возможности параллельных вычислений. Был реализован стандартный алгоритм умножения матриц
с помощью параллельных вычислений. Было произведено сравнение работы стандартного алгоритма и его  параллельной реализации при увеличении количества потоков. Выяснилось, что увеличение потоков до 4х сокращает время работы на 70\% по сравнению с
однопоточной реализацией. Однако дальнейшее увеличение количества потоков не дает значительного выигрыша во времени (разница менее 1\%).
\addcontentsline{toc}{chapter}{Список литературы}
 \begin{thebibliography}{3}
\bibitem{Beloysov}
И. В. Белоусов(2006), Матрицы и определители, учебное пособие по линейной алгебре, с. 1 - 16

\bibitem{Swift}
Swift Programming Language [Электронный ресурс].
https://swift.org/documentation/
(дата обращения: 10.10.2020).

\bibitem{mach}
Absolute time.
https://https://developer.apple.com/
documentation/kernel/1462446-machabsolutetime (дата обращения:
10.10.2020).

\bibitem{Catalina}
MacOs Catalina [Электронный ресурс].
https://https://www.apple.com/ru/macos/ catalina/ (дата
обращения: 10.10.2020).

\bibitem{Code}
Среда разработки VSCode
https://code.visualstudio.com/ 
(дата обращения 10.10.2020)
\end{thebibliography}


\end{document}